## 1. Problem Set - 09.03.2022
Elektrodynamik I - 136.015

### Allgemeine Angabe
$$Gradient: \ (\boldsymbol{\nabla}g)_i=\partial_ig$$
$$Divergenz: \ \boldsymbol{\nabla}*\boldsymbol{F}=\partial_jF_j$$
$$Rotation: \ (\boldsymbol{\nabla} \times \boldsymbol{F})_i=\epsilon_{ijk}\partial_jF_k$$
### 1  Identitäten mit Gradient, Divergenz und Rotation
Seien $\boldsymbol{F}(\boldsymbol{r})=F_i(r_1,r_2,r_3)$ und 1$\boldsymbol{G}(\boldsymbol{r})=G_i(r_1,r_2,r_3)$ beliebige Vektorfelder und sei $g(\boldsymbol{r})=g(r_1, r_2, r_3)$ ein beliebiges skalares Feld. Übersetze in die Indexschreibweise und zeige:

#### (a) $\boldsymbol{\nabla}*(g\boldsymbol{F})=g\boldsymbol{\nabla}*\boldsymbol{F}+\boldsymbol{\nabla}g*\boldsymbol{F}$
$$Divergenz=\boldsymbol{\nabla}*\boldsymbol{F} \implies \boldsymbol{\nabla}*(g\boldsymbol{F}) = \partial_j(gF)_j$$
Aus der Produktregel für Ableitungen folgt:
$$\partial_j(gF)_j=\partial_jg*F_j+g*\partial_jF_j$$
Durch Einsetzen der Formeln für Gradient und Divergenz ergibt sich:
$$\partial_jg*F_j+g*\partial_jF_j=\underbrace{(\boldsymbol{\nabla}g)}_{Gradient}*\boldsymbol{F}+g\underbrace{\boldsymbol{\nabla}*\boldsymbol{F}}_{Divergenz}$$

#### (b) $\boldsymbol{\nabla}\times(g\boldsymbol{F})=g\boldsymbol{\nabla}\times\boldsymbol{F}+\boldsymbol{\nabla}g\times\boldsymbol{F}$
$$Rotation=(\boldsymbol{\nabla} \times \boldsymbol{F})_i=\epsilon_{ijk}*\partial_jF_k\implies\boldsymbol{\nabla}\times(g*\boldsymbol{F})=\epsilon_{ijk}*\partial_j(g*F)_k$$
Aus der Produktregel für Ableitungen folgt:
$$\epsilon_{ijk}*\partial_j(g*F)_k=\epsilon_{ijk}*(\partial_jg*F_k+g*\partial_jF_k)=\epsilon_{ijk}*\partial_jg*F_k+\epsilon_{ijk}*g*\partial_jF_k$$
Durch Einsetzen der Formeln aus der allgemeinen Angabe folgt:
$$\epsilon_{ijk}*\underbrace{\partial_jg}_{(\partial g)_j=(\boldsymbol{\nabla}g)_j}*F_k+g*\epsilon_{ijk}*\underbrace{\partial_jF_k}_{\boldsymbol{\nabla}*F}=\boldsymbol{\nabla}g\times\boldsymbol{F}+g\boldsymbol{\nabla}\times\boldsymbol{F}$$

#### (c) $\boldsymbol{\nabla}*(\boldsymbol{F} \times \boldsymbol{G})=\boldsymbol{G}*(\boldsymbol{\nabla} \times \boldsymbol{F})-\boldsymbol{F}*(\boldsymbol{\nabla} \times \boldsymbol{G})$
$$\boldsymbol{\nabla}*(\boldsymbol{F} \times \boldsymbol{G})=\partial_j(\epsilon_{ijk}*F_j*G_k)=\epsilon_{ijk}*\partial_j*(F_j*G_k)$$
Aus der Produktregel für Ableitungen folgt:
$$\epsilon_{ijk}*\partial_j*(F_j*G_k)=\epsilon_{ijk}*\partial_jF_j*G_k+\epsilon_{ijk}*F_j*\partial_jG_k$$
Durch Vertauschung der Indizes des Levi-Civita-Symbols folgt:
$$\epsilon_{ijk}*\partial_jF_j*G_k+\epsilon_{ijk}*F_j*\partial_jG_k=G_k*\epsilon_{ijk}*\partial_jF_j-F_j*\epsilon_{ikj}*\partial_jG_k$$
Durch Einsetzen der Formeln aus der allgemeinen Angabe folgt:
$$G_k*\epsilon_{ijk}*\underbrace{\partial_jF_j}_{\boldsymbol{\nabla}*\boldsymbol{F}}-F_j*\epsilon_{ikj}*\underbrace{\partial_jG_k}_{\boldsymbol{\nabla}*\boldsymbol{G}}=\boldsymbol{G}*(\boldsymbol{\nabla} \times \boldsymbol{F})-\boldsymbol{F}*(\boldsymbol{\nabla} \times \boldsymbol{G})$$

#### (d) $\boldsymbol{\nabla} \times (\boldsymbol{\nabla} \times \boldsymbol{F}) = \boldsymbol{\nabla}*(\boldsymbol{\nabla}*\boldsymbol{F})-\boldsymbol{\nabla}^2*\boldsymbol{F}$
$$\boldsymbol{\nabla} \times (\boldsymbol{\nabla} \times \boldsymbol{F})=\epsilon_{ijk}*\partial_j(\epsilon_{klm}*\partial_l*F_m)=(-1)*(-1)*\epsilon_{kij}*\epsilon_{klm}*\partial_j*\partial_l*F_m$$
Unter Anwendung der Beziehung $\epsilon_{kij}*\epsilon_{klm}=\delta_{il}*\delta_{jm}-\delta_{im}*\delta_{jl}$ folgt:
$$\epsilon_{kij}*\epsilon_{klm}*\partial_j*\partial_l*F_m=(\delta_{il}*\delta_{jm}-\delta_{im}*\delta_{jl})*\partial_j*\partial_l*F_m$$
Durch Auflösen ergibt sich:
$$\delta_{il}*\delta_{jm}*\partial_j*\partial_l*F_m-\delta_{im}*\delta_{jl}*\partial_j*\partial_l*F_m=\partial_m*\partial_i*F_m-\partial_l*\partial_l*F_i$$
$$\partial_i*\partial_m*F_m-\partial_l*\partial_l*F_i=\boldsymbol{\nabla}*(\boldsymbol{\nabla}*\boldsymbol{F})-\boldsymbol{\nabla}^2*\boldsymbol{F}$$

### 2 Rotations- und Divergenzfreiheit
Ein Vektorfeld hat die Form $F_i(r_1,r_2,r_3)=r_if(r)$ mit $r$ sodass $r^2=r_jr_j$.
#### (a) Zeige, dass das Feld überall wirbelfrei ist: $\epsilon_{ijk}\partial_jF_k=0 \ \forall i,r_1,r_2,r_3$
Die Rotation von $F$ ist definiert als
$$rot \ F=\boldsymbol{\nabla} \times \boldsymbol{F}=\epsilon_{ijk}*\partial_j*F_k=\epsilon_{ijk}*\partial_j(r_k*f(r))$$
Aus der Produktregel für Ableitungen folgt:
$$\epsilon_{ijk}*\partial_j(r_k*f(r))=\underbrace{\epsilon_{ijk}*\partial_jr_k*f(r)}_{\partial_jr_k=\delta_{jk}\implies\epsilon_{ijk}\delta_{jk}=0}+\epsilon_{ijk}*r_k*\partial_jf(r)=\epsilon_{ijk}*r_k*\partial_jf(r_l)$$
Nach dem Anwenden der Kettenregel für $\partial_jf(r_l)$ ergibt sich:
$$\epsilon_{ijk}*\partial_jf(r_l)*r_k=\epsilon_{ijk}*r_k*f´(r_l)*\partial_jr_l$$
Nach dem Einsetzen von $r \rightarrow r^2=r_jr_j$ aus der Angabe folgt:
$$\epsilon_{ijk}*r_k*f´(r_l)*\partial_j(\sqrt{r_l^2})=\epsilon_{ijk}*r_k*f´(r_l)*\underbrace{\partial_j(\sqrt{r_l*r_l})}_{\frac{r_l}{|r_l|}}=\epsilon_{ijk}*r_k*f´(r_l)*\frac{1}{2*\sqrt{r_l*r_l}}\partial_j(r_l*r_l)$$
Aus der Produktregel für Ableitungen folgt:
$$\epsilon_{ijk}*r_k*f´(r_l)*\frac{1}{2*\sqrt{r_l*r_l}}\partial_j(r_l*r_l)=\epsilon_{ijk}*r_k*f´(r_l)*\frac{1}{2*\sqrt{r_l*r_l}}(\underbrace{\partial_jr_l*r_l+r_l*\partial_jr_l}_{2*r_l*(\partial_jr_l)})$$
Durch Kürzen reduziert sich der Ausdruck auf:
$$\epsilon_{ijk}*r_k*f´(r_l)*\frac{1}{\underbrace{\sqrt{r_l*r_l}}_{|r_l|}}(\underbrace{r_l*\underbrace{\partial_jr_l}_{\delta_{jl}}}_{r_j})=\epsilon_{ijk}*r_j*r_k*f´(r_l)*\frac{1}{|r_l|}$$
Da bei dem Ausdruck $\epsilon_{ijk}*r_j*r_k$ die Indizes $j$ und $k$ ungleich sind (also gilt $j \neq k$) entspricht dieser Ausdruck $0$, wodurch das Gesamtergebnis ebenfalls zu $0$ ausfällt.

#### (b) Für welche Funktionen $f(r)$ verschwindet auch die Divergenz (fast) überall: $\partial_jF_j=0$ Gib die allgemeinste Form der Funktion $f(r)$ an. Wo verschwindet sie nicht?
$$div \ F = \boldsymbol{\nabla} * \boldsymbol{F} = \partial_jF_j=\partial_j(r_j*f(r))=0$$
Aus der Produktregel für Ableitungen folgt:
$$\partial_j(r_j*f(r))=(\underbrace{\partial_jr_j}_{\delta_{jj}})*f(r)+r_j*(\partial_jf(r))$$
Nach dem Anwenden der Kettenregel für $\partial_jf(r_l)$ und der Berechnungen aus Beispiel 2.b ergibt sich:
$$\underbrace{\delta_{jj}}_n*f(r_l)+r_j*f´(r_l)*\underbrace{\frac{1}{\sqrt{r_l*r_l}}}_{|r_l|}*(r_l*\underbrace{\partial_jr_l}_{\delta_{jl}})=n*f(r_l)+f´(r_l)*\frac{1}{|r_l|}*(r_l*\underbrace{r_j*\delta_{jl}}_{r_l})$$
Durch die Umstellung der Multiplikation im letzten Schritt und Kürzen im folgenden Schritt ergibt sich:
$$n*f(r_l)+f´(r_l)*\frac{\overbrace{r_l*r_l}^{|r_l|*|r_l|}}{|r_l|}=n*f(r_l)+f´(r_l)*|r_l|$$
Durch erneute Umformungen folgt:
$$f´(r_l)=-f(r_l)*\frac{n}{|r_l|} \implies \frac{f´(r_l)}{f(r_l)}=-n*\frac{1}{|r_l|} \implies \frac{\partial f(r_l)}{\partial r_l}*\frac{1}{f(r_l)}=-n*\frac{1}{|r_l|}$$
Durch Umformen und Integrieren über den gesamten Term ergibt sich:
$$\underbrace{\int \frac{1}{f(r_l)} \partial f(r_l)}_{=\ln{(f(r_l))}}=-n*\underbrace{\int \frac{1}{|r_l|} \partial r_l}_{\ln{(|r_l|)}}$$
Für $f(r_l)$ ergibt sich somit schlussendlich:
$$f(r)=|r|^{-n}$$
-> Für Funktionen gemäß $f(r)$ ist die Divergenz (fast) überall gleich $0$. Einzig im Ursprung trifft diese Aussage nicht zu.

###  3 Makroskopische Definition der Rotation
Die Rotation (curl) eines Feldes $F_i(r_1,r_2,r_3)$ in einem Punkt $\boldsymbol{s}$ ist das infinitesimale Kurvenintegral pro Fläche $A$ entlang einer Kurve $C$, die diese Fläche um den Punkt im Gegenuhrzeigersinn einschließt. Es ist abhängig von der Orientierung der Fläche, gegeben durch den (Einheits-) Normalvektor $n_i$:
$$n_i\epsilon_{ijk}\partial_jF_k=\lim_{A \rightarrow 0} \frac{1}{A} \oint_C \boldsymbol{F}(\boldsymbol{r})*d\boldsymbol{r}$$
mit dem Kurvenintegral $\oint_C \boldsymbol{F}(\boldsymbol{r})*d\boldsymbol{r}=\int^b_a dt F_j(r_1,r_2,r_3)\partial_tr_j(t)$ für eine Kurve $C$, parametrisiert durch $r_1(t)$, $r_2(t)$, $r_3(t)$ mit $t \in [a,b]$ und $r_i(a)=r_i(b)$.
Berechne die Rotation des Feldes $F_i=\epsilon_{i3k}r_k$ in einem beliebigen Punkt $\boldsymbol{s}$
#### (a) mikroskopisch, durch Ableitung der kartesischen Koordinaten $\epsilon_{ijk}\partial_jF_k$, und
Durch Einsetzen der Gleichung für das Feld $F_i$ folgt:
$$n_i\epsilon_{ijk}\partial_jF_k=n_i\epsilon_{ijk}\partial_j(\underbrace{\epsilon_{k3m}r_m}_{F_k})$$
Unter Berücksichtigung des Zusammengangs $\epsilon_{ijk}\epsilon_{klm}=\det{\left[{\begin{array}{cc} \delta_{il} & \delta_{im} \\ \delta_{jl} & \delta_{jm} \\ \end{array} }\right]}=\delta_{il}\delta_{jm}-\delta_{im}\delta_{jl}$ ergibt sich daraus:
$$n_i*\epsilon_{ijk}*\epsilon_{k3m}*\partial_jr_m=n_i*(\delta_{i3}\delta_{jm}-\delta_{im}\delta_{j3})*\partial_jr_m$$
$$\underbrace{n_i*\delta_{i3}}_{n_3}*\underbrace{\underbrace{\delta_{jm}*\partial_j*}_{\partial_m}r_m}_{\delta_{mm}=n=allg. \ 3}-\underbrace{n_i*\delta_{im}}_{n_m}*\underbrace{\underbrace{\delta_{j3}*\partial_j}_{\partial_3}*r_m}_{\delta_{3m}}$$
Zusammengefasst ergibt sich daraus:
$$\underbrace{n_3*n}_{3*n_3}-\underbrace{n_m*\delta_{3m}}_{n_3}=3*n_3-n_3=\underline{\underline{2*n_3}}$$

#### (b) makroskopisch, durch obige Limesbildung mit freisförmigen Kurven $C$ um $\boldsymbol{s}$, parametrisiert durch $r_1(t)=s_1+R\cos{(t)}$, $r_2(t)=s_2+R\sin{(t)}$,$r_3(t)=s_3$ mit $t \in [0,2\pi]$. Welche Orientierung $n_i$ haben die Kurven $C$ und welche Fläche $A$ schließen sie ein?
Mit den Werten aus der Angabe folgt für den Vektor $r_i(t)$:
$$r_i(t)=\left[{\begin{array}{cc} r_1(t) \\ r_2(t) \\ r_3(t) \\ \end{array} }\right]=\left[{\begin{array}{cc} s_1+R*\cos{(t)} \\ s_2+R*\sin{(t)} \\ s_3 \\ \end{array} }\right]$$
Nach der Zeit abgeleitet ergibt sich für den Vektor $r_i(t)$:
$$\partial_tr_i(t)=\left[{\begin{array}{cc} -R*\sin{(t)} \\ R*\cos{(t)} \\ 0 \\ \end{array} }\right]$$
Mit dem Term $F_i=\epsilon_{i3k}r_k$ aus der Angabe folgt:
$$\oint_C \boldsymbol{F}(\boldsymbol{r})*d\boldsymbol{r}=\lim_{A \rightarrow 0} \frac{1}{A} \int^b_a dt F_j(r_1,r_2,r_3)\partial_tr_i(t)=\lim_{A \rightarrow 0} \frac{1}{A}\int^b_a dt*\epsilon_{i3k}*r_k*\partial_tr_i(t)$$
Durch Einsetzen des Vektors für $\partial_ir_i(t)$ ergibt sich:
$$\lim_{A \rightarrow 0} \frac{1}{A}\int^b_a dt*\epsilon_{i3k}*r_k*\left[{\begin{array}{cc} -R*\sin{(t)} \\ R*\cos{(t)} \\ 0 \\ \end{array} }\right]$$
Der Term $\epsilon_{i3k}*r_k*\left[{\begin{array}{cc} -R*\sin{(t)} \\ R*\cos{(t)} \\ 0 \\ \end{array} }\right]$ wird folgend zeilenweise multipliziert:
$$=\epsilon_{i3k}*r_k*\partial_tr_1(t)+\epsilon_{k3i}*r_i*\partial_tr_2(t)+0$$
Durch Einsetzen der numerischen Werte für $\epsilon \ (mit \ i=1 \ und \ k = 2)$ und Einsetzen der Terme aus $\partial_tr_i(t)$ folgt:
$$\underbrace{\epsilon_{i3k}}_{\underbrace{\epsilon_{132}}_{-1}}*r_k*\partial_tr_1(t)+\underbrace{\epsilon_{k3i}}_{\underbrace{\epsilon_{231}}_{+1}}*r_1*\partial_tr_2(t)=(-1)*r_2*\partial_tr_1(t)+(+1)*r_1*\partial_tr_2(t)$$
$$-(s_2+R*\sin{(t)})*(-R*\sin{(t)})+(s_1+R*\cos{(t)})*(R*\cos{(t)})$$
Ausmultiplizieren und trigonometrische Umformungen ergeben:
$$s_2*R*\sin{(t)}+\underbrace{R^2*\sin^2{(t)}+R^2*\cos^2{(t)}}_{=R^2*1}+s_1*R*\cos{(t)}$$
In das Integral eingesetzt folgt:
$$\lim_{A \rightarrow 0} \frac{1}{A} \int^b_a dt (R^2+R*(s_1*\cos{(t)}+s_2*\sin{(t)}))$$
Mit den Grenzen $[0,2\pi]$ für $t$ aus der Angabe folgt:
$$\lim_{A \rightarrow 0} \frac{1}{A}(R^2*t+R*(s_1*\underbrace{\sin{(t)}}_{=0}+s_2*\underbrace{\cos{(t)})}_{=+1-1})^{2\pi}_0$$
$$\lim_{A \rightarrow 0} \frac{1}{A}(2\pi*R^2)$$
Indem die Formel $A=R^2*\pi$ eingesetzt wird, ergibt sich final:
$$\lim_{A \rightarrow 0} \frac{1}{A}(2*A)=\underline{\underline{2}}$$

Für die Orientierung der Kurven $C$ folgt:
$$n_i\epsilon_{ijk}\partial_jF_k=2$$
Mit dem Ergebnis aus Unterpunkt 3.a folgt:
$$2*n_3=2$$
Demnach ist $n_3$ gleich $1$. Das Ergebnis ist unabhängig von $n_1$ und $n_2$.
Folgend muss die Orientierung normal auf die 3-Achse und gegen den Uhrzeigersinn sein. Die eingeschlossene Fläche ist $R^2\pi$.

#### Anhang
##### Indexschreibweise - Rechenregeln und Umformungen
- $Inneres Produkt: \ a * b \rightarrow a_ib_i$
- $Kreuzprodukt: \ \vec{a} \times \vec{b} \rightarrow \epsilon_{ijk}a_jb_k$
- $\partial_ix_j=\delta_{ij}$
- $\delta_{ij}a_i=a_j$
- $\partial_ix_i=\delta_{ii}=n$
- $\epsilon_{ijk}\epsilon_{klm}=\det{\left[{\begin{array}{cc} \delta_{il} & \delta_{im} \\ \delta_{jl} & \delta_{jm} \\ \end{array} }\right]}=\delta_{il}\delta_{jm}-\delta_{im}\delta_{jl}$

##### Levi-Civita-Symbol
Das Levi-Civita-Symbol ändert unter Vertauschung zweier Indizes das Vorzeichen.
Zum Beispiel:
$$\epsilon_{ijk}=-\epsilon_{ikj}$$
##### Produktregel für Ableitungen
$$f(x)=u(x)*v(x) \implies f´(x)=u(x)*v´(x)+u´(x)*v(x)$$